---
layout: page
title: "ฉันคิดว่าฉันกำลังถูกสอดส่อง"
author: Carlos Guerra, Peter Steudtner, Ahmad Gharbeia
language: th
summary: "หากคุณคิดว่าคุณอาจตกเป็นเป้าของการสอดส่องดิจิทัล workflow นี้จะแนะแนวคำถามเพื่อระบุสัญญาณบ่งชี้ของการสอดส่อง"
date: 2023-05
permalink: /th/topics/surveilled
parent: Home
---

# ฉันคิดว่าฉันกำลังถูกสอดส่อง

เมื่อไม่นานมานี้ เราได้เห็นกรณีของการสอดส่องตัวแสดงในพื้นที่ประชาสังคมจำนวนมาก ตั้งแต่การใช้โปรแกรมสตอล์กเกอร์แวร์ (stalkerware) ในความสัมพันธ์ที่รุนแรง การสอดส่องพนักงานในองค์กร ไปจนถึงการสอดส่องมวลชนโดยรัฐ และปฏิบัติการใช้สปายแวร์ (spyware) ที่มุ่งเป้าไปยังนักเคลื่อนไหวและนักข่าว มันเป็นไปไม่ได้ที่จะครอบคลุมทุกแง่มุมของการสอดส่อง โดยเฉพาะสำหรับการช่วยเหลือในกรณีฉุกเฉิน เนื่องจากว่าเราเห็นเทคนิคและแนวทางปฏิบัติในหลากหลายรูปแบบมาก

ดังนั้น workflow นี้จะมุ่งเน้นไปที่กรณีที่พบได้ทั่วไปในโลกดิจิทัลและเกี่ยวข้องกับอุปกรณ์ของผู้ใช้รวมถึงบัญชีออนไลน์ โดยเป็นกรณีฉุกเฉินที่สามารถตอบสนองได้ สำหรับกรณีที่ไม่มีวิธีแก้ที่เหมาะสม เราจะไม่พิจารณาว่าเป็นกรณีฉุกเฉินและไม่ครอบคลุมอย่างกว้างขว้าง (จะแสดงข้อมูลอ้างอิงแทน)

ต่อไปนี้คือกรณีการสอดส่องที่ workflow นี้ไม่ได้ครอบคลุม:

- การสอดส่องทางกายภาพ หากคุณรู้สึกหวาดกลัวว่ากำลังตกเป็นเป้าหมายของการสอดส่องทางกายภาพและต้องการตวามช่วยเหลือ คุณสามารถติดต่อองค์กรที่มุ่งเน้นการรักษาความปลอดภัยทางกายภาพซึ่งอยู่ในคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัล [หน้าสนับสนุน](../../support)
- การสอดส่องในวงกว้างด้วยฮาร์ดแวร์ เช่น กล้องวงจรปิดในที่สาธารณะ พื้นที่องค์กร และพื้นที่ส่วนตัว
- บั๊กในฮาร์ดแวร์ที่ไม่ได้ขึ้นอยู่กับการเชื่อมต่ออินเทอร์เน็ต

คำชี้แจงประการที่สองคือโดยพื้นฐานแล้ว ทุกคนล้วนถูกสอดส่องในระดับหนึ่งอยู่แล้วในยุคปัจจุบัน

- โครงสร้างของโทรศัพท์มือถือได้รับการออกแบบมาเพื่อรวบรวมข้อมูลมหาศาลเกี่ยวกับเรา ซึ่งหลายฝ่ายสามารถใช้เพื่อรับรู้รายละเอียดของเรา เช่น ตำแหน่ง เครือข่ายผู้ติดต่อ ฯลฯ
- บริการออนไลน์ เช่น โซเชียลเน็ตเวิร์คและผู้ให้บริการอีเมลรวบรวมข้อมูลจำนวนมากเกี่ยวกับเรา ซึ่งสามารถเชื่อมโยงไปยังแคมเปญโฆษณาเพื่อแสดงโฆษณาที่เกี่ยวข้องกับหัวข้อโพสต์ของเราหรือแม้แต่ข้อความส่วนตัวของเรากับบุคคลอื่น
- ประเทศจำนวนมากขึ้นเรื่อยๆ มีระบบที่เชื่อมต่อถึงกันมากมายซึ่งใช้ข้อมูลประจำตัวของเราและรวบรวมข้อมูลเกี่ยวกับการโต้ตอบของเรากับสถาบันสาธารณะต่างๆ ทำให้สามารถสร้าง "โปรไฟล์" ตามคำขอเอกสารสำหรับข้อมูลภาษีหรือสุขภาพได้

ตัวอย่างของการสอดส่องในวงกว้างเหล่านี้ รวมถึงปฏิบัติการท่ี่กำหนดเป้าหมายจำนวนมาก สร้างความรู้สึกว่าทุกคนกำลังถูกสอดส่อง โดยเฉพาะในวงนักเคลื่อนไหว ซึ่งอาจนำไปสู่ความหวาดระแวงและส่งผลต่อความเข้มแข็งทางจิตใจของเราในการรับมือกับภัยคุกคามจริงที่เราอาจเผชิญ ดังนั้น มีบางกรณีที่เราอาจพบเหตุอันควรสงสัยว่าเรากำลังถูกสอดส่อง ทั้งนี้ขึ้นอยู่กับความเสี่ยงที่ผ่านมาของเรา งานที่เราทำ และความสามารถของคนที่อาจเป็นผู้ไม่หวังดี หากนี่เป็นกรณีของคุณ โปรดอ่านต่อ

สำหรับคำชี้แจงประการที่สาม ขณะสำรวจ workflow นี้ โปรดจำไว้ว่าแผนการสอดส่องจำนวนมาก (โดยเฉพาะแผนที่มุ่งเป้าที่สุด) มักจะปล่อยให้เหยื่อเข้าถึงสัญญาณบ่งชี้ได้น้อยหรือไม่มีเลย ทำให้ตรวจจับได้ยากหรือไม่ได้เลยในบางครั้ง หากคุณยังเชื่อว่าเนื้อหานี้ไม่ครอบคลุมกรณีของคุณหรือกรณีของคุณซับซ้อนกว่านั้น โปรดติดต่อองค์กรตามรายชื่อในส่วนท้ายของ workflow

ส่วนประการสุดท้าย โปรดทราบว่าความพยายามในการสอดส่องอาจอยู่ในวงกว้างหรือมีการมุ่งเป้าก็ได้ การสอดส่องในวงกว้างมักจะครอบคลุมประชากรส่วนใหญ่หรือทั้งหมด เช่น ผู้ใช้ทั้งหมดของแพลตฟอร์ม ผู้คนทั้งหมดจากภูมิภาคใดภูมิภาคหนึ่ง เป็นต้น การสอดส่องประเภทนี้มักจะพึ่งพาเทคโนโลยีมากกว่าและอันตรายน้อยกว่าการสอดส่องแบบมุ่งเป้า ซึ่งการสอดส่องแบบมุ่งเป้านั้น มีเป้าหมายเป็นบุคคลหรือกลุ่มบุคคลจำนวนน้อย ต้องการทรัพยากรเฉพาะ (เงิน เวลา และ/หรือความสามารถ) และเนื่องด้วยแรงจูงใจในการวางทรัพยากรเพื่อตรวจสอบกิจกรรมและการสื่อสารของบุคคลเฉพาะ การสอดส่องแบบมุ่งเป้ามักจะอันตรายกว่าการสอดส่องในวงกว้าง

หากคุณพบสัญญาณบ่งชี้ว่าคุณกำลังถูกสอดส่อง ให้กดปุ่ม start เพื่อเริ่ม workflow

## Workflow

### start

> หากคุณอยู่ที่นี่ คุณคงจะมีเหตุให้คิดว่าการสื่อสาร ตำแหน่ง หรือกิจกรรมออนไลน์อื่นๆของคุณอาจถูกสอดส่อง ด้านล่างนี้คือสัญญาณบ่งชี้ทั่วไปของกิจกรรมที่ไม่ชอบมาพากลที่เกี่ยวข้องกับการสอดส่อง โปรดคลิกที่กรณีของคุณเพื่อกำเนินการต่อ

จากข้อมูลที่แสดงไว้ในบทนำ คุณกำลังประสบปัญหาประเภทใดอยู่

 - [ฉันพบอุปกรณ์ติดตามตัวอยู่ใกล้ตัว](#tracking-device-intro)
 - [อุปกรณ์ของฉันทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล](#device-behaviour-intro)
 - [ฉันถูกเปลี่ยนเส้นทางไปยังเว็บไซต์ http ที่ไม่มีการป้องกัน เพื่อติดตั้งหรืออัปเดตแอป](#suspicious-redirections-intro)
 - [ฉันได้รับข้อความและการแจ้งเตือนเกี่ยวกับความปลอดภัยจากบริการที่เชื่อถือได้](#security-alerts-intro)
 - [ฉันพบอุปกรณ์ต้องสงสัยที่เชื่อมต่อกับคอมพิวเตอร์หรือเครือข่ายของฉัน](#suspicious-device-intro)
 - [ผู้ไม่หวังดีรับรู้ข้อมูลที่ฉันเผยแพร่เป็นการส่วนตัวผ่านอีเมล เมสเซนเจอร์ หรือ ช่องทางอื่นๆที่คล้ายกัน](#leaked-internet-info-intro)
 - [ข้อมูลความลับที่เผยแพร่ทางโทรศัพท์หรือ SMS ดูเหมือนจะรั่วไหลไปยังผู้ไม่หวังดี (โดยเฉพาะในช่วงเหตุการณ์ที่มีความละเอียดอ่อน)](#leaked-phone-info-intro)
 - [ผู้คนรอบตัวคุณตกเป็นเป้าหมายของการสอดส่องโดยสำเร็จ](#peer-compromised-intro)
 - [อื่นๆ / ฉันไม่รู้](#other-intro)

### tracking-device-intro

> หากคุณพบอุปกรณ์ที่ไม่คาดคิดใกล้ตัวคุณ และคุณเชื่อว่าเป็นอุปกรณ์การสอดส่อง ขั้นตอนแรกคือยืนยันว่าอุปกรณ์ดังกล่าวมีไว้เพื่อติดตามคุณจริงๆ และไม่ได้ทำหน้าที่อื่นๆที่เกี่ยวข้อง การนำอุปกรณ์ Internet of Things (IoT) มาใช้ทำให้เป็นเรื่องปกติมากขึ้นที่จะพบอุปกรณ์ที่ทำหน้าที่ต่างๆมากมายจนเราลืมหลังจากที่ใช้งานไประยะหนึ่ง หนึ่งในขั้นตอนแรกที่จะทำให้แน่ใจว่าอุปกรณ์ดังกล่าวมีหน้าที่สอดส่องคือการตรวจสอบข้อมูลอุปกรณ์เกี่ยวกับยี่ห้อ รุ่น ฯลฯ อุปกรณ์ติดตามที่มีจำหน่ายในท้องตลาดทั่วไปในราคาถูก ได้แก่ Apple Airtags, Samsung Galaxy SmartTag และ Tile trackers  อุปกรณ์เหล่านี้จำหน่ายเพื่อวัตถุประสงค์ เช่น เพื่อช่วยตามหาสิ่งของส่วนตัว อย่างไรก็ตาม ผู้ประสงค์ร้ายอาจใช้มันในทางที่ผิดเพื่อติดตามคนอื่นโดยไม่ได้รับความยินยอม
>
> นอกเหนือจากการระบุตำแหน่งทางกายภาพแล้ว สามารถพิจารณาวิธีแก้ดังต่อไปนี้เพื่อตรวจสอบว่าเรากำลังถูกติดตามโดยบุคคลที่ไม่คาดคิดหรือไม่:
>
> - สำหรับ Apple Airtags [คุณควรได้รับการแจ้งเตือนอัตโนมัติในระบบ iOS หลังจากตรวจพบอุปกรณ์ที่ไม่รู้จักเป็นระยะเวลาหนึ่ง](https://support.apple.com/en-us/HT212227)
> - สำหรับ Android มี[แอปสำหรับตรวจสอบ Airtags ที่อยู้ใกล้คุณ](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.apple.trackerdetect)
> - สำหรับอุปกรณ์ Tile [แอป Tile](https://www.tile.com/download) สามารถตรวจหาอุปกรณ์ติดตามที่ไม่รู้จักได้
> - สำหรับ Samsung Galaxy SmartTags คุณสามารถใช้[แอป SmartThings] ในลักษณะที่คล้ายกันได้
>
> อุปกรณ์อีกประเภทที่คุณอาจพบได้คือเครื่องติดตาม GPS อุปกรณ์เหล่านี้บันทึกตำแหน่งของเป้าหมายเรื่อยๆและในบางกรณีสามารถส่งข้อมูลผ่านสายโทรศัพท์ หรือสามารถจัดเก็บตำแหน่งในรูปแบบของการเก็บข้อมูลภายในที่สามารถเก็บรวบรวมได้ในภายหลังเพื่อดาวน์โหลดและวิเคราะห์
>
> สำหรับอุปกรณ์สอดส่องประเภทใดก็ตามที่คุณพบ คุณควรบันทึกทุกอย่างเกี่ยวกับอุปกรณ์นั้นๆ ไม่ว่าจะเป็นยี่ห้อ รุ่น ตำแหน่งที่พบจริงหากอุปกรณ์เชื่อมต่อกับเครือข่ายไร้สาย ชื่ออุปกรณ์ใดก็ตามในแอปพลิเคชันที่เกี่ยวข้อง เป็นต้น

หลังจากระบุอุปกรณ์ได้แล้ว คุณอาจต้องการใช้กลยุทธ์ที่แตกต่างกันไป คุณต้องการทำอะไรกับอุปกรณ์นั้น?

 - [ฉันต้องการปิดการใช้งานมัน](#tracking-disable-device)
 - [ฉันต้องการชี้นำผู้ปฏิบัติการไปในทางอื่น](#tracking-use-device)

### tracking-disable-device

> คุณอาจสามารถปิดอุปกรณ์ที่พบหรือปิดการใช้งานทั้งหมดได้ โดยขึ้นอยู่กับประเภทและยี่ห้อของอุปกรณ์ ในบางกรณี สามารถทำได้ผ่านแอปพลิเคชันติดตามอย่างที่อธิบายไว้ในขั้นตอนก่อนหน้า และยังทำได้โดยการเปิด/ปิดสวิตช์เครื่อง หรือแม้กระทั่งการทำให้อุปกรณ์เสียหาย โปรดทราบว่าหากคุณต้องการตรวจสอบเชิงลึกเกี่ยวกับเหตุการณ์ การปิดการใช้งานอุปกรณ์อาจเปลี่ยนแปลงหลักฐานที่เกี่ยวข้องที่จัดเก็บไว้ในอุปกรณ์ได้

คุณต้องการดำเนินการเพิ่มเติมเพื่อระบุเจ้าของอุปกรณ์หรือไม่ (*โปรดทราบว่าคุณจะต้องคงอุปกรณ์ดังกล่าวให้ออนไลน์ไว้เพื่อดำเนินการต่อ*)

 - [ใช่](#identify-device-owner)
 - [ไม่ใช่](#pre-closure)

### tracking-use-device

> กลยุทธ์หนึ่งที่พบได้ทั่วไปในการจัดการกับอุปกรณ์ติดตามคือการทำให้อุปกรณ์ติดตามสิ่งที่แตกต่างออกไปจากที่ตั้งใจไว้ ยกตัวอย่างเช่น คุณสามารถเก็บมันไว้คงที่ในตำแหน่งที่ปลอดภัยในขณะที่คุณไปยังสถานที่อื่นๆ หรือคุณยังสามารถทำให้มันติดตามเป้าหมายอื่นที่เคลื่อนไหวโดยไม่เกี่ยวข้องกับคุณ โปรดทราบว่าในบางสถานการณ์ คุณอาจสูญเสียการเข้าถึงอุปกรณ์ และการทำให้อุปกรณ์ติดตามบุคคลอื่นหรือตำแหน่งที่ตั้งใดที่ตั้งหนึ่งอาจมีผลถึงความปลอดภัยและทางกฎหมาย

คุณต้องการดำเนินการเพิ่มเติมเพื่อระบุเจ้าของอุปกรณ์หรือไม่ (*โปรดทราบว่าคุณจะต้องคงอุปกรณ์ดังกล่าวให้ออนไลน์ไว้เพื่อดำเนินการต่อ*)

 - [ใช่](#identify-device-owner)
 - [ไม่ใช่](#pre-closure)

### identify-device-owner

> การระบุเจ้าของอุปกรณ์ติดตามอาจทำได้ยากในบางสถานการณ์ โดยขึ้นอยู่กับประเภทของอุปกรณ์เป็นส่วนใหญ่ ดังนั้น เราขอแนะนำให้ค้นคว้าข้อมูลเฉพาะเกี่ยวกับอุปกรณ์ติดตามที่คุณพบ ตัวอย่างมีดังต่อไปนี้:
>
> - สำหรับตัวติดตามไร้สายระดับผู้บริโภค:
>     - มีการแสดงอุปกรณ์ในแอปพลิเคชันตรวจสอบอย่างไร?
>     - คุณได้รับการแจ้งเตือนเมื่อใด?
>     - มีวิธีการใดที่จะดึงข้อมูลเพิ่มเติมจากอุปกรณ์ที่อาจมีข้อมูลที่เกี่ยวข้องหรือไม่?
> - สำหรับตัวติดตามเฉพาะ เช่น ตัวติดตาม GPS:
>     - มีที่จัดเก็บข้อมูลภายในหรือไม่? บางรุ่นมีการ์ด SD ที่สามารถดึงออกมาเพื่อดูว่าเริ่มบันทึกข้อมูลเมื่อใด หรือข้อมูลอื่นๆ ที่เกี่ยวข้อง
>     - มีสายโทรศัพท์หรือไม่? คุณสามารถดึงซิมการ์ดออกจากอุปกรณ์และดูว่าคุณสามารถลองใส่ในโทรศัพท์เครื่องอื่นเพื่อให้ได้หมายเลขโทรศัพท์หรือไม่? ด้วยข้อมูลนี้ คุณจะสามารถทราบได้ว่าใครคือเจ้าของสายโทรศัพท์นั้นหรือไม่?
> - โดยทั่วไป
>     - มองหาตัวบ่งชี้ทางกายภาพ เช่น ชื่อที่เขียนบนอุปกรณ์ หมายเลขสินค้าคงคลัง ฯลฯ
>     - หากอุปกรณ์เชื่อมต่อกับเครือข่าย มีชื่ออุปกรณ์ใดๆที่รวมข้อมูลประจำตัวด้วยหรือไม่?
>     - ใครสามารถเข้าถึงสถานที่ที่พบอุปกรณ์ได้บ้าง หากรู้จักสถานที่ อุปกรณ์สามารถฝังอยู่ที่นั่นได้ตั้งแต่เมื่อไร?

คุณต้องการดำเนินการทางกฏหมายกับเจ้าของอุปกรณ์ติดตามหรือไม่?

 - [ใช่](#legal-action-device-owner)
 - [ไม่ใช่](#pre-closure)

### legal-action-device-owner

> ในกรณีที่คุณต้องการดำเนินคดีกับเจ้าของอุปกรณ์สอดส่อง คุณจะต้องตรวจสอบว่ากระบวนการดังกล่าวเป็นอย่างไรในเขตอำนาจศาลของคุณ ในบางกรณีอาจต้องใช้ทนายความ ในบางกรณี ไปที่สถานีตำรวจก็เพียงพอที่จะเริ่มกระบวนการได้ คำแนะนำเดียวที่ใช้ได้กับทุกกรณีคือคดีความจะแข็งแกร่งมากเท่า กับหลักฐานที่คุณรวบรวมได้ การเริ่มต้นที่ดีคือทำตามคำแนะนำที่ให้ไว้ในขั้นตอนก่อนหน้าของ workflow นี้เกี่ยวกับสิ่งที่ต้องบันทึก คุณสามารถหาข้อมูลและตัวอย่างเพิ่มเติมได้ในคู่มือชุดปฐมพยาบาลแบบดิจิทัลสำหรับ [การบันทึกเหตุฉุกเฉินทางดิจิทัล](/../../documentation)

คุณต้องการความช่วยเหลือในการดำเนินการทางกฎหมายกับเจ้าของอุปกรณ์ติดตามหรือไม่?

 - [ใช่ ฉันต้องการความช่วยเหลือทางกฎหมาย](#legal_end)
 - [ไม่ ฉันคิดว่าฉันแก้ไขปัญหาของฉันได้แล้ว](#resolved_end)
 - [ไม่ แต่ฉันต้องการพิจารณาสถานการณ์การสอดส่องอื่นๆ](#pre-closure)

### device-behaviour-intro

> หนึ่งในเทคนิคการสอดส่องแบบมุ่งเป้าที่พบได้มากที่สุดในปัจจุบันคือการติดสปายแวร์ในโทรศัพท์หรือคอมพิวเตอร์ ซึ่งเป็นมัลแวร์ที่ออกแบบมาเพื่อตรวจสอบและส่งต่อกิจกรรมไปยังอุปกรณ์อื่น ผู้กระทำที่แตกต่างกันสามารถฝังสปายแวร์ด้วยวิธีการที่แตกต่างกัน เช่น คู่รักที่ใช้ความรุนแรงดาวน์โหลดแอปสอดส่องลงบนอุปกรณ์ด้วยตนเอง (โดยทั่วไปเรียกว่า stalkerware หรือ spouseware)  หรือองค์กรอาชญากรรมที่ส่งลิงก์หลอกล่อ (phishing link) เพื่อดาวน์โหลดแอป
>
> ตัวอย่างของสัญญาณบ่งชี้การสอดส่องอาจรวมถึงแอปฯ ต้องสงสัยที่คุณพบบนอุปกรณ์ของคุณซึ่งมีสิทธิ์การเข้าถึงไมโครโฟน กล้อง เครือข่าย ฯลฯ การสังเกตเห็นสัญญาณบ่งชี้เว็บแคมโดยที่ไม่ได้ใช้แอปพลิเคชันใดๆที่ใช้งานเว็บแคมอยู่ หรือการรั่วไหลของเนื้อหาของไฟล์ในอุปกรณ์
>
> สำหรับกรณีดังกล่าว คุณสามารถอ้างอิง workflow "อุปกรณ์ของฉันทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล" ในคู่มือปฐมพยาบาลดิจิทัล

คุณต้องการทำอะไร?

 - [พาฉันไปยัง workflow "อุปกรณ์ของฉันทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล"](../../../device-acting-suspiciously)
 - [พาฉันไปยังขั้นตอนถัดไป](#pre-closure)

### suspicious-redirections-intro

> แม้ว่าจะไม่ได้พบได้บ่อย แต่บางครั้งเราก็เห็นการแจ้งเตือนด้านความปลอดภัยเมื่อพยายามอัปเดตแอปพลิเคชันหรือแม้กระทั่งระบบปฏิบัติการในอุปกรณ์ของเรา กรณีนี้มีสาเหตุได้หลายประการซึ่งอาจถูกต้องตามเหตุผลหรืออาจเป็นอันตราย ต่อไปนี้คือคำถามชี้แนะบางประการที่เราควรถามตัวเอง:
>
> - อุปกรณ์ของฉันมีวันที่และเวลาที่ถูกต้องหรือไม่? วิธีที่อุปกรณ์ของเราไว้วางใจว่าเซิร์ฟเวอร์ทำงานอย่างปลอดภัยนั้นขึ้นอยู่กับการตรวจสอบใบรับรองความปลอดภัยที่ถูกต้องในระยะเวลาที่กำหนด ตัวอย่างเช่น หากคอมพิวเตอร์ของคุณได้รับตั้งค่าเป็นปีก่อนหน้า การตรวจสอบความปลอดภัยเหล่านี้จะไม่สำเร็จสำหรับเว็บไซต์และบริการจำนวนหนึ่ง แต่หากวันที่และเวลาของคุณถูกต้อง ผู้ให้บริการอาจไม่ได้อัปเดตใบรับรองหรือมีเหตุอันเป็นที่สงสัย ไม่ว่าในกรณีใด ไม่ควรอัปเดตหรือใช้งานแอปพลิเคชันในอุปกรณ์ของคุณ หากคุณเห็นคำเตือนด้านความปลอดภัยหรือการเปลี่ยนเส้นทางเหล่านี้
> - ปัญหาเกิดขึ้นหลังจากเหตุการณ์เฉพาะ เช่น คลิกโฆษณา ติดตั้งแอปพลิเคชัน หรือเปิดเอกสารหรือไม่? การโจมตีจำนวนมากใช้กระบวนการแอบอ้าง เช่น การติดตั้งและอัปเดตซอฟต์แวร์จริง ดังนั้นอาจเป็นอุปกรณ์ของคุณที่ตรวจพบและแจ้งเตือนหรือหยุดกระบวนการทั้งหมด
> - กระบวนการที่คุณกำลังมีปัญหาอยู่เกิดขึ้นในลักษณะที่ผิดปกติหรือไม่? เช่น โดยปกติแล้วกระบวนการอัปเดตของแอปพลิเคชันนั้นจะเป็นไปตามกระบวนการที่แตกต่างจากที่คุณเห็นหรือไม่?
>
> ไม่ว่าในกรณีใด อย่าลืมบันทึกทุกอย่างอย่างละเอียดที่สุดเท่าที่จะเป็นไปได้ โดยเฉพาะอย่างยิ่งหากคุณต้องการรับความช่วยเหลือเฉพาะทาง ดำเนินการตรวจสอบเชิงลึก หรือดำเนินการทางกฎหมายใดๆ
>
> ในเกือบทุกกรณี แก้ไขที่ต้นเหตุของปัญหาก็เพียงพอแล้วก่อนที่จะกลับมาใช้งานอุปกรณ์ตามปกติ อย่างไรก็ตาม หากคุณติดตั้งหรืออัปเดตแอปพลิเคชัน (หรือระบบปฏิบัติการ) ในสถานการณ์ที่ไม่ชอบมาพากล อาจมีปัญหาเพิ่มเติมได้

คุณได้คลิกและดาวน์โหลด หรือติดตั้งซอฟต์แวร์หรือการอัปเดตในสภาวะที่ไม่ชอบมาพากลหรือไม่?

 - [ใช่](#pre-closure)
 - [ไม่ใช่](#suspicious-software-installed)

### suspicious-software-installed

> ในกรณีส่วนใหญ่ การจู่โจมเพื่อแย่งชิงกระบวนการติดตั้งหรืออัปเดตแอปพลิเคชันหรือระบบปฏิบัติการนั้นมุ่งเป้าไปที่การติดตั้งมัลแวร์ในระบบ หากคุณเชื่อว่านี่อาจเป็นกรณีของคุณ เราขอแนะนำให้ไปที่ workflow "อุปกรณ์ของฉันทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล" ในคู่มือปฐมพยาบาลดิจิทัล

คุณต้องการทำอะไร?

 - [พาฉันไปยัง workflow "อุปกรณ์ของฉันทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล"](../../../device-acting-suspiciously)
 - [พาฉันไปยังขั้นตอนถัดไป](#pre-closure)

### security-alerts-intro

> หากคุณได้รับข้อความหรือการแจ้งเตือนจากบริการอีเมล แพลตฟอร์มโซเชียลเน็ตเวิร์ค หรือบริการออนไลน์อื่นๆ ที่คุณใช้จริง และเกี่ยวข้องกับปัญหาด้านความปลอดภัย เช่น การเข้าสู่ระบบที่ไม่ชอบมาพากลจากอุปกรณ์หรือตำแหน่งที่ตั้งใหม่ ขั้นแรกให้ตรวจสอบว่าข้อความดังกล่าวเป็นของจริงหรือเป็นข้อความหลอกล่อ (phishing message) ในการตรวจสอบ เราขอแนะนำให้ไปที่ workflow [ฉันได้รับข้อความที่ไม่ชอบมาพากล](../../../suspicious-messages) ในคู่มือปฐมพยาบาลแบบดิจิทัลก่อนดำเนินการต่อ
>
> หากข้อความนั้นเป็นของจริง คำถามต่อไปที่คุณควรถามตัวเองคือ มีเหตุผลอะไรไหมที่ข้อความนี้อาจเป็นของจริง ตัวอย่างเช่น หากคุณใช้บริการ VPN หรือ Tor และไปยังเว็บไซต์ของบริการนั้น ระบบจะคิดว่าคุณอยู่ในประเทศของเซิร์ฟเวอร์ VPN หรือ Tor exit node ของคุณ ซึ่งจะทำให้เกิดการแจ้งเตือนการเข้าสู่ระบบที่ไม่ชอบมาพากล ในขณะที่แท้จริงแล้วเป็นตัวคุณเองที่หลีกเลี่ยงปัญหาอื่นๆ
>
> อีกสิ่งหนึ่งซึ่งเป็นประโยชน์ในการถามตัวเราเองคือเรากำลังได้รับการแจ้งเตือนความปลอดภัยประเภทใด  มีคนพยายามลงชื่อเข้าใช้บัญชีของคุณหรือเขาได้ทำสำเร็จแล้ว การตอบสนองอาจแตกต่างกันมากโดยขึ้นอยู่กับคำตอบของคุณ
>
> หากเราได้รับการแจ้งเตือนเกี่ยวกับการพยายามเข้าสู่ระบบที่ไม่สำเร็จ และเรามีรหัสผ่านที่ดี (ยาว ไม่ใช้ร่วมกับบริการอื่นที่ไม่ปลอดภัย เป็นต้น) รวมถึงใช้การยืนยันตัวตนแบบหลายขั้น (หรือที่เรียกว่า MFA หรือ 2FA) เราก็ไม่จำเป็นต้องกังวลว่าบัญชีจะถูกรุกล้ำมากเกินไป ไม่ว่าภัยการรุกล้ำบัญชีจะร้ายแรงเพียงใด เราควรตรวจสอบบันทึกกิจกรรมล่าสุดซึ่งโดยปกติแล้วจะสามารถตรวจสอบประวัติการเข้าสู่ระบบของเรารวมถึงตำแหน่งและประเภทอุปกรณ์ได้ด้วย
>
> หากคุณพบสิ่งที่ไม่ชอบมาพากลในบันทึกกิจกรรมของคุณ วิธีแก้ที่พบได้บ่อยที่สุด โดยแล้วแต่บัญชี มีดังต่อไปนี้:
>
> - เปลี่ยนรหัสผ่าน
> - เปิดใช้งานการยืนยันตัวตนแบบหลายขั้น
> - พยายามยกเลิกการเชื่อมต่อของอุปกรณ์ทั้งหมดกับบัญชี
> - บันทึกสัญญาณบ่งชี้ความพยายามในการแฮ็ก (ในกรณีที่เราต้องการความช่วยเหลือ ตรวจสอบเพิ่มเติม หรือเริ่มดำเนินการทางกฎหมาย)
>
> คำถามสำคัญอีกข้อหนึ่งที่จะช่วยประเมินการแจ้งเตือนเหล่านี้คือเราใช้อุปกรณ์ร่วมกับบุคคลอื่นหรือให้การเข้าถึงบัญชีกับบุคคลอื่นที่อาจก่อให้เกิดการแจ้งเตือนหรือไม่ หากเป็นกรณีนี้ โปรดระมัดระวังกับระดับการเข้าถึงข้อมูลที่คุณให้กับผู้อื่น และทำตามขั้นตอนข้างต้นซ้ำหากคุณต้องการยกเลิกการเข้าถึงของบุคคลที่สามนี้
>

หากคุณต้องการตรวจสอบภัยคุกคามอื่นๆที่เป็นไปได้ที่แสดงไว้ในตอนต้นของ workflow หรือมีกรณีที่ซับซ้อนกว่าและต้องการความช่วยเหลือ ให้คลิกถัดไป

 - [ถัดไป](#pre-closure)


### suspicious-device-intro

> หากเราพบอุปกรณ์ต้องสงสัย สิ่งแรกที่เราต้องถามตัวเองคืออุปกรณ์นี้เป็นอันตรายหรือเราตั้งใจให้อยู่ในตำแหน่งนั้นเอง เนื่องจากในปีที่ผ่านมา อุปกรณ์ที่สามารถสื่อสารได้มีจำนวนเพิ่มขึ้นอย่างมากในบ้านและที่ทำงานของเรา ไม่ว่าจะเป็นเครื่องพิมพ์ หลอดไฟอัจฉริยะ เครื่องซักผ้า เทอร์โมสแตท ฯลฯ เมื่อมีอุปกรณ์เหล่านี้จำนวนมาก เราอาจลงเอยด้วยความกังวลเกี่ยวกับอุปกรณ์ที่เราจำไม่ได้ว่าเคยตั้งค่าไว้หรือมีการตั้งค่าโดยบุคคลอื่นแต่ไม่ได้เป็นอันตราย
>
> ในกรณีที่คุณไม่ทราบว่าอุปกรณ์ที่คุณพบเป็นอันตรายหรือไม่ หนึ่งในสิ่งแรกที่ต้องทำคือการหาข้อมูลเกี่ยวกับอุปกรณ์ ไม่ว่าจะเป็นยี่ห้อ รุ่น อุปกรณ์มีการเชื่อมต่อกับเครือข่ายแบบใช้สายหรือแบบไร้สาย มีข้อความระบุหน้าที่หรือไม่ เครื่องเปิดอยู่หรือไม่ เป็นต้น หากคุณยังไม่ทราบว่าอุปกรณ์นี้ทำหน้าที่อะไร คุณสามารถใช้ข้อมูลนี้เพื่อค้นหาบนเว็บและเรียนรู้เพิ่มเติมว่าอุปกรณ์คืออะไรและทำหน้าที่อะไรได้

หลังจากตรวจสอบอุปกรณ์แล้ว คุณคิดว่าอุปกรณ์นี้เป็นของจริงหรือไม่

 - [อุปกรณ์นี้เป็นของจริง](#pre-closure)
 - [ฉันตรวจสอบแล้วแต่ยังไม่รู้ว่าอุปกรณ์นี้ทำอะไรหรือเป็นอันตรายหรือไม่](#suspicious-device2)


### suspicious-device2

> ในกรณีที่คุณยังคงกังวลเกี่ยวกับอุปกรณ์หลังจากการตรวจสอบเบื้องต้น คุณควรคำนึงถึงทุกๆความเป็นไปได้ที่อุปกรณ์นี้จะเป็นอุปกรณ์สอดส่อง โดยปกติแล้วอุปกรณ์เหล่านี้จะตรวจสอบกิจกรรมในเครือข่ายที่เชื่อมต่ออยู่ หรือยังสามารถบันทึกและส่งสัญญาณเสียงและ/หรือวิดีโอได้เช่นเดียวกับสปายแวร์ สิ่งสำคัญคือต้องเข้าใจว่าสถานการณ์เช่นนี้เกิดขึ้นไม่บ่อยนักและมักจะเกี่ยวข้องกับบุคคลที่มีโปรไฟล์ความเสี่ยงสูง อย่างไรก็ตาม หากมันทำให้คุณกังวล สิ่งที่คุณสามารถทำได้มีดังต่อไปนี้:
>
> - ตัดการเชื่อมต่อของอุปกรณ์จากเครือข่ายหรือปิดอุปกรณ์ และตรวจสอบว่าบริการจริงรอบตัวทั้งหมดใช้งานได้โดยไม่มีปัญหา หลังจากนั้นคุณสามารถให้บุคคลที่มีประสบการณ์วิเคราะห์อุปกรณ์ได้
> - ค้นคว้าข้อมูลเพิ่มเติมและมองหาความช่วยเหลือ (โดยทั่วไปจะมีการทดสอบขั้นสูง เช่น การทำแผนที่เครือข่ายหรือการค้นหาสัญญาณที่ผิดปกติ)
> - หากยังปล่อยให้อุปกรณ์เชื่อมต่ออยู่ ใช้ VPN Tor หรือเครื่องมือที่คล้ายกันที่เข้ารหัสการท่องเว็บของคุณ รวมถึงใช้เครื่องมือสื่อสารที่มีการเข้ารหัสจากต้นทางถึงปลายทาง เพื่อเป็นมาตรการป้องกันในการลดการสอดส่องเครือข่าย
> - หากยังปล่อยให้อุปกรณ์เชื่อมต่ออยู่ แยกตัวอุปกรณ์ออกมาเพื่อไม่ให้บันทึกเสียงหรือวิดีโอที่มีค่าใดๆและเป็นมาตรการป้องกันเพื่อลดการบันทึกเสียง/วิดีโอที่อาจเกิดขึ้นได้

หากคุณต้องการตรวจสอบภัยคุกคามอื่นๆที่เป็นไปได้ซึ่งแสดงไว้ในตอนต้นของ workflow หรือต้องการความช่วยเหลือ ให้คลิกถัดไป

 - [ถัดไป](#pre-closure)
 - [ฉันคิดว่าฉันแก้ไขปัญหาของฉันได้แล้ว](#resolved_end)

### leaked-internet-info-intro

> ส่วนนี้ของ workflow จะครอบคลุมข้อมูลที่รั่วไหลจากบริการและกิจกรรมทางอินเทอร์เน็ต สำหรับข้อมูลที่รั่วไหลจากการสื่อสารทางโทรศัพท์ โปรดดูส่วน ["ข้อมูลความลับที่เผยแพร่ทางโทรศัพท์หรือ SMS ดูเหมือนจะรั่วไหลไปยังผู้ไม่หวังดี"](#leaked-phone-info-intro)
>
> โดยทั่วไป การรั่วไหลจากบริการบนอินเทอร์เน็ตอาจเกิดขึ้นได้จากสาเหตุสามประการ:
>
> 1. ข้อมูลนี้เป็นข้อมูลสาธารณะตั้งแต่แรก ซึ่งจะไม่ได้กล่าวถึงในแหล่งข้อมูลนี้
> 2. ข้อมูลรั่วไหลโดยตรงจากบัญชี (พบมากกับผู้ไม่หวังดี "รายเล็ก" ที่ใกล้ชิดกับเหยื่อ)
> 3. ข้อมูลรั่วไหลออกจากแพลตฟอร์มซึ่งได้อัปโหลดข้อมูลไว้ (พบมากกับผู้ไม่หวังดี "รายใหญ่" เช่น รัฐบาลและบริษัทขนาดใหญ่)
>
> เราจะกล่าวถึงสองกรณีหลัง เนื่องจากเกี่ยวข้องกับกรณีฉุกเฉินทั่วไปที่พบในพื้นที่ประชาสังคมมากกว่า คุณสามารถทำตาม workflow โดยเริ่มจากคำถามด้านล่าง:

คุณใช้อุปกรณ์หรือบัญชีร่วมกับผู้ไม่หวังดีหรือไม่

 - [ใช่](#shared-devices-or-accounts)
 - [ไม่ใช่](#leaked-internet-info2)

### shared-devices-or-accounts

> ในบางกรณี การให้สิทธิ์การเข้าถึงบัญชีกับผู้อื่นสามารถทำให้บุคคลอื่นเข้าถึงข้อมูลที่ละเอียดอ่อนโดยไม่ได้ตั้งใจ ซึ่งสามารถรั่วไหลได้ง่าย นอกจากนี้ โดยทั่วไปแล้ว เมื่อเราแบ่งปันบัญชี เราจำเป็นต้องทำให้กระบวนการนี้ใช้งานได้จริง ซึ่งมักจะส่งผลต่อกลไกรักษาความปลอดภัยในการเข้าถึงบัญชี เช่น การใช้รหัสผ่านที่แข็งแรงน้อยลงเพื่อให้เผยแพร่ได้ง่ายขึ้น และการปิดใช้งานการยืนยันตัวตนแบบหลายขั้น (MFA หรือ 2FA) เพื่อให้หลายๆคนสามารถเข้าสู่ระบบด้วยบัญชีเดียวกันได้
>
> คำแนะนำแรกประการหนึ่งคือการประเมินว่าใครควรมีสิทธิ์เข้าถึงบัญชีหรือทรัพยากรที่เกี่ยวข้อง (เช่น เอกสารในที่จัดเก็บบนคลาวด์) และจำกัดให้มีคนน้อยที่สุดเท่าที่จะทำได้ หลักการที่มีประโยชน์อีกประการหนึ่งคือการมีเพียงหนึ่งบัญชีสำหรับแต่ละคน ทำให้ทุกคนสามารถตั้งค่าการเข้าถึงด้วยวิธีที่ปลอดภัยที่สุดได้
>
> ขอแนะนำให้ดูส่วน ["ฉันได้รับข้อความเรื่องความปลอดภัยและการแจ้งเตือนจากบริการที่เชื่อถือได้"](#security-alerts-intro)ด้วย โดยคุณจะพบคำแนะนำในการทำให้บัญชีมีความปลอดภัยมากขึ้นในกรณีที่มีการเข้าถึงที่ไม่ชอบมาพากล

คลิกถัดไปเพื่อสำรวจสถานการณ์ของคุณโดยละเอียด

 - [ถัดไป](#leaked-internet-info2)

### leaked-internet-info2

ผู้ไม่หวังดีของคุณสามารถควบคุมหรือเข้าถึงบริการออนไลน์ที่คุณใช้และจัดเก็บข้อมูลที่รั่วไหลได้หรือไม่? (*กรณีนี้มักใช้กับรัฐบาล หน่วยงานบังคับใช้กฎหมาย หรือตัวผู้ให้บริการเอง*)

 - [ใช่](#control-of-online-services)
 - [ไม่ใช่](#leaked-internet-info3)

### control-of-online-services

> บางครั้ง ผู้ไม่หวังดีสามารถเข้าถึงหรือแม้กระทั่งควบคุมแพลตฟอร์มที่เราใช้ได้ง่าย คำถามทั่วไปที่คุณสามารถถามตัวเองได้มีดังต่อไปนี้:
>
> - ใครเป็นเจ้าของบริการ?
> - ใช่ผู้ไม่หวังดีหรือไม่?
> - ผู้ไม่หวังดีมีสิทธิ์เข้าถึงเซิร์ฟเวอร์หรือข้อมูลผ่านการสอบถามข้อมูลทางกฎหมายหรือไม่?
>
> ในกรณีนี้ ขอแนะนำให้ย้ายข้อมูลไปยังแพลตฟอร์มอื่นที่ไม่ได้ควบคุมโดยผู้ไม่หวังดีเพื่อหลีกเลี่ยงการรั่วไหลของข้อมูลในอนาคต
>
> สัญญาณบ่งชี้อื่นๆที่มีประโยชน์มีดังต่อไปนี้:
>
> - กิจกรรมการเข้าสู่ระบบ รวมถึงตำแหน่งที่ตั้ง (หากมี)
> - พฤติกรรมแปลกๆของสิ่งที่อ่านแล้วและยังไม่ได้อ่าน
> - การตั้งค่าที่ส่งผลต่อการดำเนินการกับข้อความหรือข้อมูล เช่น การเปลี่ยนเส้นทางเว็บไซต์ กฎการตีกลับอีเมล เป็นต้น (หากมี)
>
> คุณยังสามารถตรวจสอบว่ามีผู้ที่ไม่คาดคิดอ่านข้อความของคุณหรือไม่โดยใช้โทเค็น Canary ซึ่งสามารถสร้างได้ใน [canarytokens.org](https://canarytokens.org/generate)

คลิกถัดไปเพื่อสำรวจสถานการณ์ของคุณโดยละเอียด

 - [ถัดไป](#leaked-internet-info3)

### leaked-internet-info3

ผู้ไม่หวังดีสามารถเข้าถึงอุปกรณ์สอดส่องและมีความสามารถในการติดตั้งใกล้ตัวคุณหรือไม่

 - [มี](#leaked-internet-info4)
 - [ไม่มี](#pre-closure)

### leaked-internet-info4

> ผู้ไม่หวังดีที่มีอำนาจอาจมีความสามารถในการติดตั้งอุปกรณ์สอดส่องเฉพาะทางใกล้ตัวเหยื่อ เช่น ติดตั้งอุปกรณ์ติดตามหรือติดสปายแวร์ในอุปกรณ์ของคุณ

คุณคิดว่าคุณอาจถูกติดตามโดยอุปกรณ์ติดตาม หรืออาจถูกสอดแนมโดยมัลแวร์ที่ติดอยู่ในคอมพิวเตอร์หรือมือถือคุณหรือไม่?

 - [ฉันต้องการเรียนรู้เพิ่มเติมเกี่ยวกับอุปกรณ์ติดตาม](#tracking-device-intro)
 - [ฉันต้องการเรียนรู้เพิ่มเติมเกี่ยวกับความเป็นไปได้ที่อุปกรณ์ของฉันจะถูกจู่โจมด้วยมัลแวร์](#device-behavior-intro)

### leaked-phone-info-intro

> ดังที่อธิบายไว้ในบทนำของ workflow นี้ การสอดส่องในวงกว้างทางโทรศัพท์เป็นภัยคุกคามที่แพร่หลายในประเทศและภูมิภาคส่วนใหญ่ (หากไม่ใช่ทั้งหมด) โดยพื้นฐานแล้ว เราจำเป็นต้องทราบว่าเป็นเรื่องง่ายมากสำหรับผู้ให้บริการ (และใครก็ตามที่สามารถควบคุมหรือเข้าถึงได้) ที่จะตรวจสอบข้อมูลต่างๆ ยกตัวอย่างดังต่อไปนี้:
>
> - ตำแหน่งที่ตั้งในอดีต (ทุกครั้งที่เปิดโทรศัพท์และเชื่อมต่อกับเครือข่าย) ข้อมูลจากเสาสัญญาณโทรศัพท์มือถือที่โทรศัพท์เชื่อมต่ออยู่
> - บันทึกการโทร (ใครโทรหาใคร เมื่อไหร่ และนานเท่าไหร่)
> - SMS (ทั้งบันทึกและเนื้อหาจริงของข้อความ)
> - การรับส่งข้อมูลทางอินเทอร์เน็ต (พบได้น้อยและมีประโยชน์น้อยกับผู้ไม่หวังดี แต่เป็นไปได้ที่จะอนุมานจากข้อมูลนี้ว่ามีการใช้แอปพลิเคชันใดเมื่อใด ใช้เว็บไซต์ใดบ้าง เป็นต้น)
>
> อีกสถานการณ์หนึ่งที่ยังคงพบได้ในบางบริบท แม้ว่าจะพบไม่บ่อยนัก คือการใช้อุปกรณ์สกัดกั้นทางกายภาพที่เรียกว่า stingray หรือ IMSI-Catchers อุปกรณ์เหล่านี้ปลอมตัวเป็นที่ตั้งเซลล์ของจริงเพื่อเปลี่ยนเส้นทางการรับส่งข้อมูลทางโทรศัพท์ของผู้คนในพื้นที่ใกล้เคียง ในขณะที่ช่องโหว่ที่เปิดให้ใช้อุปกรณ์เหล่านี้กำลังได้รับการแก้ไขหรือลดทอนด้วยโปรโตคอลที่ใหม่กว่า (4G/5G) แต่ก็ยังมีความเป็นไปได้ที่จะทำให้สัญญาณติดขัดเพื่อให้โทรศัพท์เชื่อว่าโปรโตคอลที่มีอยู่มีเพียงโปรโตคอลเดียวคือ 2G (โปรโตคอลที่ถูกจู่โจมอย่างแพร่หลายที่สุด) สำหรับกรณีนี้ สัญญาณบ่งชี้นี้มีความน่าเชื่อถือ โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อโปรโตคอล "ลดระดับ" เป็น 2G ในพื้นที่ที่ควรมี 4G หรือ 5G หรือคนอื่นรอบๆสามารถเชื่อมต่อกับโปรโตคอลที่ใหม่กว่าโดยไม่มีปัญหา คุณสามารถดูข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่[เว็บไซต์โครงการ FADe](https://fadeproject.org/?page_id=36) นอกจากนี้คุณยังสามารถถามตัวเองได้ว่าผู้ไม่หวังดีมีการเข้าถึงอุปกรณ์ประเภทนี้หรือไม่
>
> คำแนะนำทั่วไปในสถานการณ์เหล่านี้คือให้บุคคลที่มีความเสี่ยงย้ายการสื่อสารไปยังช่องทางที่เข้ารหัสโดยอาศัยอินเทอร์เน็ตแทนการใช้โทรศัพท์และ SMS แบบเดิม เช่นเดียวกับการใช้ VPN หรือ Tor สำหรับการรับส่งข้อมูลทางอินเทอร์เน็ตที่มีความละเอียดอ่อน (รวมถึงแอปพลิเคชันด้วย) แง่มุมสำคัญที่ไม่ได้รับการแก้ไขคือการติดตามตำแหน่งของผู้ใช้ ซึ่งเป็นสิ่งที่หลีกเลี่ยงไม่ได้ขณะเชื่อมต่อกับเครือข่ายโทรศัพท์
>
> ในประเด็นของการรวบรวมข้อมูลจำนวนมหาศาลผ่านผู้ให้บริการ ในบางเขตอำนาจศาลผู้ใช้สามารถร้องขอข้อมูลเกี่ยวกับพวกเขาที่เคยมีการเผยแพร่ในอดีต คุณสามารถค้นคว้าได้ว่าคุณสามารถทำได้หรือไม่และข้อมูลนั้นจะเชื่อถือได้หรือไม่ในการตรวจจับการสอดส่องที่อาจเกิดขึ้น โปรดทราบว่าโดยปกติแล้วกระบวนการนี้จะรวมถึงการไต่สวนทางกฎหมายด้วย

หากคุณต้องการตรวจสอบภัยคุกคามอื่นๆที่เป็นไปได้หรือมีกรณีที่ซับซ้อนกว่านี้และต้องการความช่วยเหลือ ให้คลิกถัดไป

 - [ถัดไป](#pre-closure)


### peer-compromised-intro

> ในกรณีที่บุคคลหรือองค์กรที่เกี่ยวข้องกับคุณเคยตกเป็นเหยื่อของการสอดส่อง เราขอแนะนำให้คุณพยายามทำความเข้าใจเทคนิคที่ใช้กับพวกเขา และเลือกประเด็นที่ใกล้เคียงที่สุดในรายการที่แสดงก่อนหน้า เพื่อให้คุณได้เห็นบริบทที่เกี่ยวข้องมากขึ้นและ ตัดสินว่าคุณอาจตกเป็นเหยื่อของเทคนิคที่คล้ายกันหรือไม่

คุณต้องการทำอะไร?

 - [พาฉันไปยังขั้นตอนก่อนหน้า](#start)
 - [ฉันไม่แน่ใจ](#pre-closure)

### other-intro

> รายการภัยคุกคามที่คุณเห็นก่อนหน้านี้รวมกรณีที่ผู้ให้ความช่วยเหลือพบบ่อยที่สุดในพื้นที่ประชาสังคม แต่อาจไม่ได้กล่าวถึงสถานการณ์ของคุณ หากเป็นเช่นนั้น ให้คลิก "ฉันต้องการความช่วยเหลือ" มิฉะนั้น คุณสามารถกลับไปที่รายการกรณีที่พบบ่อยที่สุดและเลือกสถานการณ์ที่ใกล้เคียงกับคุณที่สุดเพื่อรับแนวทางเฉพาะเจาะจงมากขึ้น

คุณต้องการทำอะไร?

 - [พาฉันไปยังรายการภัยคุกคามที่เป็นไปได้](#start)
 - [ฉันต้องการความช่วยเหลือ](#help_end)

### pre-closure

> จนถึงตอนนี้ เราหวังว่า workflow นี้จะเป็นประโยชน์กับคุณ คุณสามารถเลือกที่จะกลับไปที่รายการสถานการณ์ในตอนต้นเพื่อดูภัยคุกคามอื่นๆ ที่คุณอาจเป็นกังวล หรือไปที่รายชื่อองค์กรที่คุณสามารถติดต่อเพื่อช่วยเหลือคุณในกรณีที่ซับซ้อนมากขึ้น

คุณต้องการทำอะไร?

 - [ฉันต้องการเรียนรู้เพิ่มเติมเกี่ยวกับเทคนิคการสอดส่องอื่นๆ](#start)
 - [ฉันคิดว่าเนื้อหาส่วนนี้ไม่ได้ครอบคลุมปัญหาของฉันหรือมันซับซ้อนเกินไป](#help_end)
 - [ฉันคิดว่าฉันเข้าใจอย่างชัดเจนแล้วว่าฉันกำลังเผชิญกับอะไร](#resolved_end)


### help_end

> หากคุณต้องการความช่วยเหลือเพิ่มเติมในการจัดการกับกรณีการสอดส่อง คุณสามารถติดต่อองค์กรตามด้านล่างนี้ได้
>
> *หมายเหตุ: เมื่อคุณติดต่อองค์กรใดๆเพื่อขอความช่วยเหลือ โปรดแบ่งปันข้อมูลเกี่ยวกับกระบวนการที่คุณใช้และสัญญาณบ่งชี้ใดๆที่คุณพบซึ่งช่วยให้ขั้นตอนต่อไปง่ายขึ้นที่นี่*

:[](organisations?services=legal&services=vulnerabilities_malware&services=forensic)

### legal_end

> หากคุณต้องการความช่วยเหลือในการฟ้องร้องใครบางคนในข้อหาสอดส่องคุณอย่างผิดกฎหมาย คุณสามารถติดต่อองค์กรใดองค์กรหนึ่งตามด้านล่างนี้ได้

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

เราหวังว่าคู่มือการแก้ไขปัญหานี้จะเป็นประโยชน์ โปรดให้ข้อติชมกับเราผ่าน[ทางอีเมล](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

- ย้ายการสื่อสารจากช่องทางที่ไม่ปลอดภัย เช่น ย้ายจากการโทรและส่งข้อความ SMS ไปยังช่องทางการสื่อสารที่เข้ารหัสซึ่งอาศัยอินเทอร์เน็ต เช่น แอปฯ messenger ที่เข้ารหัสจากต้นทางถึงปลายทาง และเว็บไซต์ที่ได้รับการปกป้องผ่าน HTTPS
- หากคุณกลัวว่ามีการตรวจสอบการรับส่งข้อมูลทางอินเทอร์เน็ตของคุณและเชื่อว่าสิ่งนี้อาจมีความเสี่ยงต่อความปลอดภัย ให้พิจารณาการเชื่อมต่ออินเทอร์เน็ตผ่านเครื่องมือเข้ารหัส เช่น VPN หรือ Tor
- ติดตามอุปกรณ์ทั้งหมดที่อยู่ในพื้นที่ของคุณโดยเฉพาะอุปกรณ์ที่เชื่อมต่อกับอินเทอร์เน็ต และพยายามรู้ว่าอุปกรณ์เหล่านั้นทำอะไร
- หลีกเลี่ยงการแบ่งปันข้อมูลที่มีความละเอียดอ่อนผ่านบริการที่ควบคุมโดยผู้ไม่หวังดี
- ลดการแบ่งปันบัญชีหรืออุปกรณ์ของคุณให้มากที่สุดเท่าที่จะทำได้
- ระวังข้อความ เว็บไซต์ ดาวน์โหลด และแอปพลิเคชันที่ไม่ชอบมาพากล

#### resources

- [การมีแอปของ Apple บน Android เพื่อสแกนหา AirTag เป็นขั้นตอนที่จำเป็น แต่ก็ต้องมีการป้องกันการสะกดรอยตามที่มากขึ้น](https://www.eff.org/es/deeplinks/2021/12/apples-android-app-scan-airtags-necessary-step-forward-more-anti-stalking).
- [ความเป็นส่วนตัวสำหรับนักเรียน](https://ssd.eff.org/module/privacy-students): รวมการอ้างอิงถึงเทคนิคการสอดส่องในโรงเรียนที่สามารถนำไปใช้กับสถานการณ์อื่นๆได้มากมาย
- [Security in a Box: ปกป้องความเป็นส่วนตัวของคุณในการสื่อสารออนไลน์](https://securityinabox.org/en/communication/private-communication/)
- [Security in a Box: เยี่ยมชมเว็บไซต์ที่ถูกบล็อกและท่องอินเทอร์เน็ตโดยไม่ระบุตัวตน](https://securityinabox.org/en/internet-connection/anonymity-and-circumvention/)
- [Security in a Box: คำแนะนำสำหรับเครื่องมือแชทที่เข้ารหัส](https://securityinabox.org/en/communication/tools/#more-secure-text-voice-and-video-chat-applications)
